`간단 요약

2020년 초부터 활동

여러 회사와 국가가 피해를 받음

북한의 라자루스 그룹으로 추정됨

방위 및 항공 우주회사

컴퓨터의 해킹만이 아닌 사람을 낚아서 공격(회사 관련 직원인척, 헤드헌터인척, 등등) 이메일, 직접전화, 왓츠앱 ~> 결국? 돈 돈 돈 ~> 북한에서 자주 나오는 시나리오

사회공학적인 전략

pdf파일을 이용한 공격

서버에서 dotm파일을 통한 감염 > 원본파일 위치변경, 악성 매크로 실행

악성 매크로가 포함된  Doc파일을 통한 감염


`라자루스/히든코브라 - 북한 apt 그룹 ~ 하위그룹 블루노프와 안다리엘

소니 보복을 위해 2014년 공격 ~ wannacry이름의 공격

라자루스의 주 목적은 '돈' ~ 미국과 유엔이 부과한 제재를 우회하기 위해

방글라데시 중앙은행 공격 ~ 8100만 달러(1100억 정도?) ~ 등등~

2019년에는 가상화폐로 고개를 돌림 ~ 가짜 거래를 성사시킬 수 있게 ~ 거래 앱도 있는데 다운로드 하면 정보도 털림 "AppleJeus7"

linux window mac 전부 활용중

2019년 이스라엘 방위 기업 공격 ~ cve 2018 2025010 취약점 이용 ~ WinRAR 아카이브 첨부 ~ 열자마자 악성 파일 실행
백도어에 실행, 추가 감염 전에 컴퓨터의 정보를 수집하고, 하드코딩된 명령 및 제어(c2) 서버에 보고, 위조된 사용자 에이전트 사용


`interception ~ ESET의 라자루스 공격에 대한 연구 2020년 6월

소셜 엔지니어링을 광범위하게 활용 모듈형 맬웨어를 사용,정찰

인사 담당자인척 접근 > 구인제의 > OneDrive 통해 파일전송 > LNK(여러 명령어 실행하는 파일) 실행하도록 > 원격 pdf를 열어 시선분산 > 새폴더를 만들고 WNI 파일을 다른이름으로 복사 > 예약작업 실행

Active Directory 쿼리를 통한 네트워크 매핑 > 공격자 서버에서 XSL 스크립트 다운 > base64 디코딩 > 악성 DLL(다운로더 도구)을 로드 > c2서버에서 DLL을 다운로드하여 메모리에 로드 > 여러 모듈 사용 > RAR 아카이브에 압축 Dropbox에 업로드 > 해당 컴퓨터 정보를 훔쳐내 회사에 돈요구


`North Star ~ McAfee의 라자루스 공격에 대한 연구 2020년 7월

dream job의 또다른 시나리오

구인공고 > 악성 Docx파일 전송 > 미끼문서 제시 > 악성 파일 템플릿 다운로드 > Dotm확장자 실행 위해 DLL 라이브러리 주입

템플릿에 하드코딩된 라이브러리는 대부분 SQLite의 조작버전

5개의 매개변수중 2개만 사용하는데 5개가 전부 있어야 작동한다는 점이 신기함

c2서버 연결시 User-Agent 모방함, 아무것도 발견하지 않으면 Mozilla의 기본 User-Agent를 모방

일단 감염시키면 시작 폴더에 LNK 바로가기 생성해서 지속 감시



`구직자 모집 사기

구직자 유혹이 라자루스에서 자주 쓰는 방식
-상대방으로부터 기본적인 호감을 얻을 수 있음
-이직을 고려하게 되는 것 이기에 직장 동료등에게 이야기해 이상함을 알아차릴 수 있는 가능성이 격하됨
-여러가지 정보를 주는척 하면서 파일을 보낼 계기를 생성할 수 있음

dream job의 명명 이유가 이것 ~ 좋은 직장에 취직할 수 있는척 하면서 미끼를 풀어낸다

코로나 이후 좋은 직장으로의 이직 의지가 있어 더욱이 이용하기 좋았던 환경

단점
공격자가 단일 대상이기에 온전히 그 대상에 집중해야함
대상의 감염 파일이 회사 네트워크가 아닌 가정 네트워크에 접속될 수 있기에 주의 필요



`dream job의 주요 사용 도구

대부분 자체 개발, 합법적 도구를 개조하여 사용하기도, 유료의 다른 도구를 사용하기도








